%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des intégrales par récurrence]
Pour tout entier $n$ et $p$, on note
\[ I_{n, p} = \int_0^1 x^n \ln(x)^p \D x. \]
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que pour tout $(n, p)\in \N^2$, $I_{n,p}$ converge.
  \item Soient $n$ et $p$ deux entiers. Déterminer une relation entre $I_{n, p+1}$ et $I_{n,p}$.
  \item En déduire une expression de $I_{n,p}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour tout $(n,p)\in \N^2$, remarquons que $f_{n,p}:x\donne x^n\ln(x)^p$ est continue sur $\interof{0 1}$. De plus, par croissance comparée :
		\[ \sqrt{x} \times x^n\ln(x)^p \tendversen{x\to 0^+} 0. \]
		Ainsi, $\ds \left|x^n\ln(x)^p\right| = \petito[0]{\frac{1}{\sqrt{x}}}$. Or, $\ds \int_0^1 \frac{\dd x}{\sqrt{x}}$ converge (Riemann avec $\frac12<1$). Par comparaison d'intégrales de fonctions positives, on en déduit que la fonction $f_{n,p}$ est intégrable au voisinage de $0$. \\\textbf{Bilan} : ainsi, $I_{n,p}$ existe pour tout entier $(n,p)\in \N^2$.
	\item Fixons $\eps\in \interof{0 1}$. On souhaite calculer $\ds \int_\eps^1 x^n\ln(x)^{p+1}\dd x$. Procédons à une intégration par parties : on pose $u:x\donne \frac{x^{n+1}}{n+1}$ et $v:x\donne \ln(x)^{p+1}$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $\interff{\eps 1}$, avec \[ u':x\donne x^n \qeq v':x\donne (p+1)\frac{1}{x}\ln(x)^p. \]
		Par intégration par parties :
		\begin{align*}
			\int_\eps^1 x^n\ln(x)^{p+1}\dd x &= \left[\frac{x^{n+1}}{n+1}\ln(x)^{p+1} \right]_\eps^1 - \int_\eps^1 \frac{x^{n+1}}{n+1}(p+1)\frac{1}{x}\ln(x)^p\dd x\\
			&= -\frac{\eps^{n+1}}{n+1}\ln(\eps)^{p+1} - \frac{p+1}{n+1} \int_\eps^1 x^n\ln(x)^p\dd x
		\end{align*}
  	Or, par croissance comparée (puisque $n+1>0$) \[ -\frac{\eps^{n+1}}{n+1}\ln(\eps)^{p+1} \tendversen{\eps \to 0} 0. \]
  	Ainsi, par passage à la limite :
  	\[ \boxed{ I_{n, p+1} = -\frac{p+1}{n+1}I_{n,p}.}\]
  	\item D'après la relation précédente, on peut émettre comme conjecture que :
  	\[ \forall (n,p)\in \N^2,\quad I_{n,p} = (-1)^p \frac{p!}{(n+1)^p} I_{n,0} \]
  	avec \[ I_{n,0} = \int_0^1 x^n\dd x = \frac{1}{n+1}.\]
  	Soit $n\in \N$ fixé. Montrons par récurrence sur $p$ la proposition $Q_p$ : \[ I_{n,p} = (-1)^p \frac{p!}{(n+1)^{p+1}}. \]
  	\begin{itemize}
  		\item Pour $p=0$, on constate que \[ (-1)^p\frac{p!}{(n+1)^{p+1}} = \frac{1}{n+1} = I_{n,0}.\]
  			Ainsi, $Q_0$ est vérifiée.
  		\item Supposons la proposition $Q_p$ vraie pour un certain entier $p$ fixé. D'après la relation de la question précédente :
  		\begin{align*}
  		 I_{n,p+1} &= -\frac{p+1}{n+1} I_{n,p} \\
  		 &= -\frac{p+1}{n+1} (-1)^p \frac{p!}{(n+1)^{p+1}} &&\text{par hypothèse de récurence}\\
  		 &= (-1)^{p+1} \frac{(p+1)!}{(n+1)^{p+2}}.	
  		\end{align*}
		L'hypothèse $Q_{p+1}$ est donc vérifiée.
  	\end{itemize}
	Ainsi, on a montré par récurrence que :
	\[ \boxed{\forall (n,p)\in \N^2,\quad \int_0^1 x^n\ln(x)^p\dd x = (-1)^p\frac{p!}{(n+1)^{p+1}}.}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
